# 如何使用或非运算实现与、或、非操作？

我们先来看下或非运算(将或非运算表示为符号⊕)的规则:

① ` 1 ⊕ 1 = 0`

② ` 0 ⊕ 1 = 0`

③ ` 1 ⊕ 0 = 0`

④ ` 0 ⊕ 0 = 1`


或非运算也叫异或运算，规则简述就是两个操作数相同值结果为真，不同时结果为假。

实际上，仅仅使用或非/与非运算，就可以实现与、或、非运算的效果。

怎么实现呢？

我们先思考最为基础的非运算的结果：

①  `！1 = 0` 

①  `！0 = 1 `

也就是输入任意操作数(0或1)，我们希望得到相反的结果，现在我们能运用的只有或非运算的四条规则，怎么实现呢？

怎么可以观察一下上述的③、④两条规则，我们就会发现：

对于第③条规则，左边的操作数是1，当我们与右边的操作数0进行⊕运算的时候，会得到0。

对于第④条规则，左边的操作数是0，当我们与右边的操作数1进行⊕运算的时候，会得到1。

结果正好都是相反的，这正好就是我们想要的非操作的结果，而右边的操作数确是相同的，所以我们可以提取出一个共同的规则。

对于任意的一个操作数a，实现非操作的描述如下：

`!a = a ⊕ 0 `

接下来，我们在看看如何实现或操作，或操作的真值表如下：

① ` 1 ⊕ 1 = 1`

② ` 0 ⊕ 1 = 1`

③ ` 1 ⊕ 0 = 1`

④ ` 0 ⊕ 0 = 0`

可以看到，刚好与“或非”操作的真值表结果相反，实际上，或非或非，就是先或在非，所以，我们只要对或非运算在做一个非运算即可。

而我们刚刚已经实现了非操作。

两者结合，所以我们可以下出这样的定义：

对于任意两个操作数a、b,或操作的描述如下：

`a | b = !(a ⊕ b) = a ⊕ b ⊕ 0`

好的，接下来我们再看看与操作如何实现。

与操作的真值表如下：

① ` 1 & 1 = 1`

② ` 0 & 1 = 0`

③ ` 1 & 0 = 0`

④ ` 0 & 0 = 0`

这个规律比较隐蔽，与运算和或非运算的规律是什么呢？

是这样的：

**当我们把与预算的每一个输入取反（进行非运算）之后，进行或非运算，就会得到跟与运算相同的结果。**

例如：

1. 1 & 1 改成 0 ⊕ 0 = 1
2. 0 & 1 改成 1 ⊕ 0 = 0
3. 1 & 0 改成 0 ⊕ 1 = 0
2. 0 & 0 改成 1 ⊕ 1 = 0

根据这个规律，我们就可以写出与操作的定义了:

a & b = !a ⊕ !b = ( a ⊕ 0 ) ⊕ ( b ⊕ 0 )

ok，本来的讲解，对于“如何用或非运算实现与、或、非运算？”到这里就结束了，实际上，使用“与非”操作，同样可以完成上述的推到，有兴趣的朋友可以参照上述的过程试一下。